\documentclass[11pt]{article}
%Gummi|065|=)

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{braket}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[T1]{fontenc}
\frenchspacing
%\usepackage{indentfirst}

\title{\textbf{Programowanie współbieżne i rozproszone\\Zadanie 2 - MPI\\Raport}}
\author{Adam Nieżurawski}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

\section{Komunikacja}
\paragraph{} Prawie cała komunikacja w algorytmie jest nieblokująca i buforowana. W pliku buffer\_sender.hpp zaimplementowana została klasa, która realizuje wysyłanie komunikatów korzystając z puli buforów o ustalonym rozmiarze. Proces będzie spał dopiero jeśli wszystkie bufory z puli zostaną wykorzystane. Wtedy trzeba będzie poczkekać na zwolnienei jakiegoś buffora. Jest też możliwa nieblokująca próba wrzucenia komunikatu do bufora, która może zakończyć się niepowodzeniem. Analogicznie plik buffer\_receiver.hpp zawiera implementację klasy realizującej buforowane odbieranie komunikatów.

\section{Dystrybucja}
\paragraph{} Proces o numerze 0 czyta plik wejściowy i dla każdego wierzchołka grafu decyduje, do którego procesu wysłać go wraz z wychodzącymi z niego krawędziami. Staramy się zminimalizować liczbę użytych porcesów oraz możliwie równomiernie rozłożyć po nich graf. W tym celu proces 0 przechowuje pulę aktualnie branych pod uwagę procesów (początkowo 2: on sam i proces 1) oraz dla każdego procesu liczbę obiektów (wierzchołków i krawędzi) do niego wysłanych. Wierzchołek wraz z jego krawędziami wysyłamy do tego procesu z puli aktualnie rozważanych, który do danej chwili otrzymał najmniej danych. Jeśli każdy proces z puli osiągnie pewien limit otrzymanych obiektów ($2^{20}$) pula jest powiększana dwukrotnie i nowe procesy są brane pod uwagę. Opis grafu kończy się zerem, po którym następuje informacja o tym ile procesów będzie brało udział w obliczeniach. Następie proces 0 wysyła do wszystkich wzorzec oraz dla każdego wierzchołka informację o tym, który proces go otrzymał. Po tym etapie każdy proces ma przydzielony fragment grafu (zbiór wierzchołków wraz z wychodzącymi z nich krawędziami), zna wzorzec oraz wie, jakie wierzchołki mają inne procesy. Procesy, które nie będa brały udziału w obliczeniach natychmiast kończą swoje działanie. Dalej przez $N$ będziemy oznaczać liczbę procesów biorących udział w obliczeniach.

Wszystkie komunikaty są buforowane i wysyłane nieblokująco (chyba, że wyczerpie się pula buforów) blokami po 32KB.

\paragraph{} Następnie procesy będą obliczały transpozycję swoich fragmentów grafu. W tym celu po kolei każdy proces $i$ poczynając od $0$, a kończąc na $N-1$ wysyła do pozostałych informacje o krawędziach, które wychodzą z jego wierzchołków i wchodzą do wierzchołków posiadanych przez inne procesy. Pozostałe procesy oczekują na dane od procesu $i$. Dane są kończone zerem po otrzymaniu którego procesy zaczynają odbierać dane od kolejnego procesu $i+1$. W ten sposób po $N$ iteracjach każdy proces będzie miał niezbędne dane by policzyć transpozycję swojego fragmentu grafu.
Tu również wszystkie komunikaty są buforowane i wysyłane blokami po 32KB.

\paragraph{} Po zakończeniu etapu transpozycji każdy process przegląda incydentne ze znanymi mu krawędziami wierzchołki obce (czyli taki, które są trzymane przez inne procesy) i dla każdego takiego procesu tworzy listę krawędzi z niech wychodzących, a wchodzących do jego wierzchołków oraz wchodzących do niego, a wychodzących z jego wierzchołków. W ten sposób każdy proces posiada częściową informację o sąsiadach wierzchołków obcych, co będzie potrzebne w dalszynm etapie algorytmu. Dodatkowo wszystkie listy krawędzi wchodzących i wychodzących są sortowane, aby możliwe było odpytywanie o istnienie pewnej krawędzi w czasie logarytmicznym przy użyciu wyszukiwania binarnego.

\paragraph{} Na koniec wszystkie procesy w deterministyczny sposób permutują numerację wierzchołków wzorca w taki sposób aby zmniejszyć liczbę częściowych dopasowań. Poczynając od wierzchołka o najmniejszej liczbie różnych sąsiadów (nie krawędzi) numerujemy wierzchołki w kolejności DFS. Celem jest zmaksymalizowanie liczby takich wierzchołków $v$, że $v$ i $v+1$ są połączone krawędzią (w dowolnym kierunku). To w przyszłości pozwoli nam zminimalizować liczbę procesów do, których będziemy przesyłać częściowe dopasowania.

\section{Algorytm}
\paragraph{} Wierzchołki wzorca będziemy dopasowywać w kolejności rosnących identyfikatorów. Zadaniem będziemy nazywać częściowe dopasowanie wzorca. Mowimy, że zadanie ma priorytet $k$ jeśli wszystkie wierzchołki wzorca od $1$ do $k$ zostały już dopasowane, ale wierzchołek $k+1$ jeszcze nie. Procesy będą odbierać zadania od innych procesów. Gdy proces otrzyma zadanie o priorytecie $k$ będzie starał się dopasować wierzchołek $k+1$ wzorca do pewnego z własnych wierzchołków grafu. Jeśli mu się to uda nowo utworzone zadanie o priorytecie $k+1$ wyśle do innych procesów (i być może również do samego siebie).

Proces próbuje odebrać nowe zadanie w kolejności malejących priorytetów (priorytety odpowaidają tagom w MPI). W ten sposób zabezpieczamy się przed gwałtowym wzrostem liczby zadań oczekujących na wysłanie/odebranie, zapełnieniem wszystkich buforow, a tym samym deadlockiem. Jeśli proces odbierze jakieś zadanie o priorytecie $k$ następuje próba dopasowania kolejnego wierzchołka. Jeśli taka próba się powiedzie tworzone jest nowe zadanie o wyższym priorytecie i następuje próba wysłania do do odpowiendich procesów. Praca nad szukaniem kolejnych dopasowań dla odebranego zadania jest możliwa dopiero jeśli nowo utworzone zadanie można włożyć do bufora do wysłania. W ten sposób ponownie zabezpieczamy się przed gwałtownym wzrostem zadań i zużyciem pamięci. Jeśli wysłanie nie jest możliwe (nie ma miejsca w buforach) proces może zająć się zadaniem o wyższym priorytecie (jeśli takie pojawiło się w międzyczasie). Jeśli nie ma zadań o wyższych priorytetach proces będzie czekał na jedno z dwóch wydarzeń:
\begin{itemize}
	\item możliwość wysłania nowego zadania, by móc kontynuować napoczęte zadanie o priorytecie $k$
	\item pojawienie się nowego zadania o priorytecie wyższym niż $k$
\end{itemize}
Jeśli proces nie ma żadnych zadań do odebrania, wysłania i przetworzenia przechodzi w stan bezczynności i oczekuje na nowe zadania na wszystkich priorytetach.

Każdy priorytet ma osobną pulę buforów do wysłania. Pula składa się z $2^{10}$ buforów po 1KB każdy. W ten sposób przy 512 procesach przypada średnio po 2 bufory z czego jeden może być w trakcie wysyłania, a drugi w trakcie uzupełniania. Jeśli jednak jakiś odbiorca jest bardziej oblegany zostanie mu przydzielonych więcej buforów. Niepełne bufory są wysyłany jeśli na danym priorytecie nie ma więcej zadań do odebrania.

\paragraph{Dopasowywanie nowego wierzchołka}

Przypuśćmy, że proces odebrał zadanie o priorytecie $k$ i ma znaleźć możliwe dopasowania wierzchołka $k+1$. Przeglądamy po kolei wszystkie krawędzie wchodzące i wychodzące z $k+1$ takie że łączą $k+1$ z wierzchołkiem $l$ już dopasowanym, czyli $l\leq k$. Dla każdego takiego wierzchołka $l$ weźmy wierzchołek $v$ grafu, do którego wierzchołek $l$ został dopasowany. Teraz jeśli krawędź prowadziła od $l$ do $k$ to weźmy listę wierzchołków do których prowadzą krawędzie z $v$, w przeciwnym wypadku weźmy listę wierzchołków, które mają krawędź prowadzącą do $v$. Zauważmy, że tu potrzebna nam była wiedza o krawędziach wychodzących/wchodzących do $v$ nawet jeśli $v$ było wierzchołkiem innego procesu. My jednak potrzebujemy tylko wiedzy o tych krawędziach, których drugi koniec jest wierzchołkiem własnym procesu przetwarzającego zadanie, a takie listy wyliczyliśmy na etapie dystrybucji. Otrzymaliśmy w ten sposób zbiór list wierzchołków. Wierzchołek $w$ pasuje do $k+1$ wtedy i tylko wtedy jeśli występuje na każdej z tych list. Ponieważ listy są posortowane możemy trzymać je na zrównoważonym drzewie BST sortującym po wartości głowy listy. Następnie kolejno usuwamy głowę z tej listy, której wartość w głowie jest najmneijsza. Jeśli w pewnym momencie wartości w głowach wszystkich list będą równe to znaleźliśmy nowe dopasowanie wierzchołka $k+1$ (sprawdzamy to porównując maksimum i minimum). Stan przeszukiwania list jest zapamiętywany by wyszukiwanie mogło być kontynuowane po wysłaniu nowo utworzonego zadania.

Opisany algorytm został zaimplementowant w pliku progress\_data.hpp.

\paragraph{Decydowanie o tym do kogo wysłać nowe zadanie}

Każde nowo utworzone zadanie moglibyśmy wysyłać do wszystkich procesów. Nie jest to jednak podejście optymalne i prowadzi do tworzenia dużej ilości zbędnych zadań, które nie mają szansy być powiększone o dopasowanie nowego wierzchołka. Przypomnijmy, że na etapie dystrybucji przepermutowaliśmy numerację wierzchołków wzorca. Miało to za zadanie zwiększyć szanse na to, że wierzchołek $k+1$, który jest kolejny do dopasowania będzie miał krawędź do pewnego wierzchołka $l \leq k$ takiego, że $l$ zostało dopasowane do $v$, a $v$ jest wierzchołkiem własnym procesu, który nowe zadanie tworzy. Jeśli nie istnieje taki wierzchołek $l$ to zadanie jest wysyłane do wszystkich procesów. Jeśli jednak istnieje jeden lub więcej takich wierzchołków to na podstawie ich krawędzi możemy ograniczyć liczbę odbiorców nowego zadania tylko do tych procesów, które są właścicielami takiego wierzchołka, który pasuje do znanego nam fragmentu. Zbiór odbiorców określamy zatem w sposób analogiczny jak w przypadku dopasowywania wierzchołka.

\paragraph{Kończenie algorytmu} Kolejnym problemem jaki należało rozwiązać jest stwierdzenie kiedy proces może zakończyć działanie mając pewność, że nie otrzyma więcej zadań. Zakończenie pracy jest bezpieczne tylko wtedy gdy wszystkie procesy są jednocześnie bezczynne. Stan taki stwierdzamy w sposób następujący. Początkowo proces 0 posiada żeton z licznikiem. Procesy będą przekazywało sobie żeton w koło. Każdy proces, który przechodzi w stan bezczynności jeśli posiada żeton to zeruje jego licznik i przekazuje dalej. Jeśli żetonu nie posiada, a jest bezczynny to zaczyna oczekiwać na żeton. jeśli proces dostanie żeton to podbija licznik i przekazuje go dalej. Jeżeli między jednym, a drugim otrzymaniem żetonu proces otrzymał nowe zadanie to zeruje licznik. Jeżli żeton zrobił 2 pełne okrążenia bez wyzerowania licznika to znaczy, że w pewnym momencie wszystkie procesy były bezczynne i nie pojawią się już zadne nowe zadania.

Na koniec wszystkie procesy wysyłają procesowi 0 znalezione przez siebie dopasowania wzorca.

\section{Testy}
Kod programu zakłada, że liczba procesów nie będzie przekraczać 512. W przypadku większej liczby procesów należy uruchomić \textit{make} z dodatkową opcją
\[
 CFLAGS="-DPROCESS\_NUMBER=X"
\]
gdzie X to pożądana liczba procesów.
Wszystkie testy były uruchamiane na $32\times 4$ procesach na klastrze notos oraz na $16$ procesach na maszynie students. Algorytm dał poprawny wynik na każdym załączonym do zadania teście. Poniżej czasy działania na testach wydajnościowych.

\paragraph{cit-Patents.gph}
\subparagraph{students}
\begin{itemize}
\item Distribution time: s
\item Computations time: s
\end{itemize} 
\subparagraph{notos}
\begin{itemize}
\item Distribution time: s
\item Computations time: s
\end{itemize} 

\paragraph{wiki-talk.gph}
\subparagraph{students}
\begin{itemize}
\item Distribution time: s
\item Computations time: s
\end{itemize} 
\subparagraph{notos}
\begin{itemize}
\item Distribution time: s
\item Computations time: s
\end{itemize} 

\end{document}
